\section*{\centering Kata Pengantar}

\addcontentsline{toc}{section}{Kata Pengantar}  % Manually add to ToC
\setcounter{page}{5}

\indent Puji syukur ke hadirat Allah Swt. yang Maha Esa yang telah memberikan rahmat dan hidayah-Nya, sehingga penulis dapat menyelesaikan Laporan Kerja Praktik ini. Shalawat serta salam tak lupa juga penulis sampaikan kepada Nabi Muhammad SAW, beserta para sahabatnya. Semoga kita semua sebagai para pengikutnya bisa mendapatkan syafaat-Nya di akhir nanti. 

Laporan ini disusun sebagai salah satu syarat Mata Kuliah Kerja Praktik Program Studi Teknik Informatika Institut Teknologi Sumatera. Dalam pelaksanaan kerja praktik ini, penulis tidak terlepas dari adanya bimbingan, arahan, dan bantuan dari berbagai pihak. Oleh karena itu, penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
    \item Ibu Ressy Silvia Dewi dan Ibu Nurwafa Finanda selaku pembimbing kerja praktik di KPU Provinsi Lampung.
    \item Bapak Meida Cahyo Untoro selaku dosen pembimbing kerja praktik.
    \item Rekan-rekan kerja praktik.
    \item Kedua orang tua yang senantiasa memberikan doa dan dukungan kepada penulis sehingga dapat menyelesaikan laporan kerja praktik ini.
    \item Semua pihak yang terlibat dalam membantu penyusunan laporan ini.
\end{enumerate}

Demikian kata pengantar yang dapat penulis sampaikan. Semoga laporan ini dapat bermanfaat bagi semua pihak. Penulis juga memohon maaf apabila terdapat kesalahan dalam penulisan laporan kerja praktik ini. Atas perhatiannya, penulis mengucapkan terima kasih.

\newpage