% Main Section: BAB I (unnumbered)
\section*{\centering BAB I \\ Pendahuluan}
\addcontentsline{toc}{section}{BAB I Pendahuluan}  % Manually add unnumbered section to ToC

% Set the section counter manually to "1" for subsections under BAB I
\setcounter{section}{1}

\subsection{Latar Belakang}
Demokrasi memberi rakyat hak untuk memilih pemimpin, sebagaimana tercantum dalam UUD 1945 Pasal 1 Ayat 2, bahwa "Kedaulatan berada di tangan rakyat dan dilaksanakan sepenuhnya oleh Majelis Permusyawaratan Rakyat" \cite{PasalDemokrasi}. Pilkada atau Pemilihan Kepala Daerah di Indonesia merupakan momen penting dalam proses demokrasi, di mana pemimpin di tingkat lokal, seperti gubernur, bupati, dan walikota, dipilih secara langsung oleh masyarakat. Untuk menjamin keberlangsungan pemilihan yang demokratis dan adil, Daftar Pemilih Tetap (DPT) disusun sebagai instrumen resmi yang mencatat warga negara yang memenuhi syarat untuk memberikan suara \cite{DPTPilkada}. Validitas data pemilih memainkan peran penting dalam menghindari permasalahan seperti pemilih ganda atau pemilih tidak sah, yang bisa mengganggu kredibilitas hasil pilkada \cite{InstrumenDpt}.

Pengelompokan pemilih berdasarkan karakteristik demografis dapat memberikan wawasan penting mengenai perilaku pemilih, distribusi geografis, serta potensi keterlibatan politik di berbagai daerah. Analisis terhadap distribusi usia, jenis kelamin, dan populasi di suatu wilayah dapat membantu memfokuskan kampanye politik di area tertentu yang membutuhkan perhatian lebih \cite{ImplementasiDataPemilihBerkelanjutan}.

Tantangan dalam menganalisis data pemilih adalah kompleksitas dan volume data yang besar. Metode seperti klasterisasi dalam data mining sangat penting untuk menganalisis data pemilih secara efektif.  K-Means merupakan teknik klasterisasi yang efektif dalam mengelompokkan data besar berdasarkan atribut demografis seperti rasio pemilih, tingkat pertumbuhan populasi, dan distribusi usia \cite{KMeansMethod}.

Klasterisasi adalah teknik yang bertujuan untuk mengelompokkan data ke dalam beberapa kelompok yang memiliki kesamaan karakteristik \cite{FormulaKMeans}. Beberapa metode populer yang digunakan untuk klasterisasi adalah K-Means. Teknik ini telah digunakan dalam berbagai bidang untuk menemukan pola tersembunyi di dalam data besar. Dalam konteks Pilkada, klasterisasi dapat digunakan untuk mengelompokkan wilayah-wilayah berdasarkan data pemilih dan populasi sehingga dapat diidentifikasi area yang membutuhkan perhatian lebih dalam penyuluhan atau penanganan pemilih \cite{DataMiningTechniques}.

Metode K-Means memungkinkan pembagian data ke dalam klaster berdasarkan atribut seperti Rasio Pemilih Laki-laki dan Perempuan, Rasio Pemilih terhadap Total Populasi, serta Tingkat Pertumbuhan Populasi. Teknik ini populer karena efektif menangani data besar dan mengidentifikasi pola demografis penting \cite{ClusteringMethod}. Melalui penggunaan K-Means, penyelenggara Pilkada dapat memetakan daerah yang memiliki potensi pemilih tinggi, tetapi kurang terlayani, serta merumuskan strategi yang tepat untuk meningkatkan keterlibatan pemilih.

Analisis klasterisasi terhadap data DPT dapat memberikan manfaat strategis. Dengan mengelompokkan wilayah berdasarkan pertumbuhan atau kepadatan populasi, penyelenggara dapat memprioritaskan area dengan jumlah pemilih tinggi dan sumber daya terbatas, serta meningkatkan partisipasi politik di wilayah dengan rasio pemilih rendah \cite{AnalisaCluster}. Kegiatan sosialisasi yang terarah dapat dilakukan di daerah-daerah yang teridentifikasi, sehingga meningkatkan efektivitas kampanye dan meminimalkan kemungkinan pengabaian suara \cite{AnalisisDpt}. Selain itu, analisis ini juga dapat membantu dalam meningkatkan partisipasi politik, dengan mengidentifikasi wilayah di mana sosialisasi pilkada perlu diperkuat, terutama di area dengan rasio pemilih yang rendah dibandingkan jumlah populasi \cite{ElectionParticipation}.

Melalui penelitian ini, metode klasterisasi diterapkan pada data pemilih di beberapa kecamatan dengan tujuan untuk mengevaluasi bagaimana data ini dapat diolah secara lebih efektif. Analisis yang dilakukan diharapkan mampu mengungkap pola-pola penting yang dapat berkontribusi dalam perencanaan logistik pilkada serta dalam memahami karakteristik demografis pemilih di berbagai wilayah.

\subsection{Rumusan Masalah}
Adapun rumusan masalah dilakukan penelitian ini adalah bagaimana penerapan metode clustering (K-Means) pada data pemilih dan menghasilkan visualisasi clustering yang lebih representatif?

\subsection{Tujuan Penelitian}
Adapun tujuan penelitian ini adalah untuk melakukan methode clustering pada data pemilih dan memberikan visualisasi yang jelas dan informatif berdasarkan hasil clustering.

\subsection{Manfaat Penelitian}
Penelitian ini diharapkan dapat memberikan wawasan tentang penggunaan metode clustering K-Means yang efektif untuk menganalisis data pemilih, membantu dalam pengelompokan wilayah berdasarkan karakteristik pemilih, dan mendukung pengambilan keputusan terkait analisis populasi pemilih.

\subsection{Ruang Lingkup}
Dalam penelitian ini, penulis mengambil objek penelitian dari KPU Provinsi Lampung, dimana ruang lingkup penelitian hanya mencakup kegiatan analisis rekapitulasi data pemilih beserta data umum yang di dapat dari Badan Pusat Statistik (BPS). Penulis mendapat kesempatan untuk membuat sebuah klustering data tersebut dan membuat visualisasi informatif berdasarkan hasil klustering.

\subsection{Sistematika Penulisan}
Laporan Kerja Praktik ini disusun dari beberapa Bagian (Bab):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bab I}: Pendahuluan, membahas latar belakang, rumusan masalah, tujuan, manfaat, ruang lingkup, dan sistematika penulisan.
    \item \textbf{Bab II}: Gambaran umum nstansi, yang menjelaskan profil dan struktur organisasi KPU Provinsi Lampung.
    \item \textbf{Bab III}: Landasan teori, berisi mengenai topik seputar data pemilih dan data BPS, serta metode \textit{Machine Learning} yang berhubungan dengan metode yang digunakan.
    \item \textbf{Bab IV}: Metode penelitian, berisi tentang segala metode yang diterapkan pada penelitian ini serta analisis data yang digunakan.
    \item \textbf{Bab V}: Hasil implementasi, berisi tentang penjabaran hasil dan visualisasi rekapitulasi daftar pemilih.
    \item \textbf{Bab VI}: Kesimuplan dan saran, berisi tentang kesimpulan yang didapat dari Hasil dan Implementasi yang telah dilakukan serta Saran yang diberikan penulis untuk pengembangan terhadap penelitian selanjutnya.
\end{itemize}

\newpage